［好文共賞］［集思廣益］顏純鈎：保存精英 煲底相見

保全精英，煲底相見

關於民運骨幹精英要不要撤離的問題，引起不少討論。有網友贊成，也有朋友認為是逃跑主義，有網友認為不能把希望寄托在大陸人身上，筆者認為這些討論都是理性的，也對運動有建設性。

首先，最終的抉擇當然在民運骨幹們自己，有人走有人不走，我們都要尊重，最要緊是不要造成群眾壓力，不要指責走的怕死，也不要指責留的戇居。梁繼平走了，梁天琦在牢裡，我們都要尊重。

其次，對於未來要保持信心，中共的日子不會長久，不管走或留，時間都不會太長。外部壓力會越來越大，國安法一頒佈，西方的制裁就會連珠炮發。同時內部經濟全無起色，失業遍佈城鄉，北京疫癥復發，長江水患嚴重，中共頭頭碰著黑，所有矛盾集中爆發，紅色江山必不長久。

再次，不管民運骨幹或走或留，香港人的抗爭都不會止息。少數人離開了，多數人堅持下去，損失盡可能避免，士氣不會低落。只要留下的人保持鬥志，走幾個人沒有太大影響。從前是政治領袖領導抗爭，領袖一走，抗爭即散，現在情況並不如此，現在是BE WATER，人人都可以登高一呼，應者雲集。有網友說孫中山多次流亡，終底於成，正是這個道理。

再次，中共借國安法懲罰香港人，一是打擊反抗力量，二是為建制派打氣。反送中一來，建制散晒，想借此重振士氣，反而運動中湧現大批抗爭精英，若一個個入獄，媒體日日宣揚，奴才振振有詞，黃營日日受苦，藍營日日歡呼，打擊我們的士氣，助長對方的氣焰，為什麼我們要令親者痛仇者快？

再次，若中共真的將民運精英轉送大陸受審，在大陸服刑，那這些我們敬仰熱愛的人，都要受精神肉體的巨大折磨。中共折磨異見者，向來都殘暴無人性，好好的人會折磨得不似人形。如果他們受苦，對香港人的抗爭很有幫助，那他們的犧牲還算是有價值，但實際幫助並不大，如此要不要讓他們承受巨大生命痛苦，那就應該小心衡量。

再次，這些精英骨幹到了海外，並不會失去他們的作用，他們仍然可以在國際線出力，串連反共政治力量，仍然可以對香港的抗爭運動發聲，提供意見。六四流亡海外的學運精英，有些深造後提高理論水平，有些堅持有組織的活動，保持對西方各國的政治呼籲。不能說走的就是逃跑主義，當年若沒有黃雀行動，這些人都要白白犧牲。

最後，解決中共的根本力量是大陸人，香港民主薪火不熄，就是留給大陸人一點火種，要相信中國人最終都會醒悟，起來反抗，掌握自己的命運。西方國家只能起推動作用，不能起關鍵作用，香港人只能起啟示作用，不能起代替作用。中共不會倒在香港人手上，也不會垮在西方國家手上，只會倒在大陸人手上。

筆者出於對這些民運領袖的不忍和不捨，希望他們保全自己，作為香港人共同的精神財富。李柱銘先生八十多歲，大半生為香港人的命運奮鬥，如果他的晚年還要受非人性的折磨，真是於心何忍。黎智英先生成功生意人，不盡情享受人生，反倒捨己為公，若他還要再去受牢獄之苦，那實在不公平。黃之鋒小小年紀已經歷盡政治風雨，膽大心細，在國際舞台縱橫捭闔毫無惧色，這樣的人才，莫非我們不應該珍惜？

還有更多知名不知名的年輕精英﹑勇武派鬥士，他們都是香港人最有價值的財富，日後重建香港，他們都是不可多得的人才，我們為什麼要聽任中共糟塌這些人才？

說白了，如果他們撤離，並不是為自己撤離，而是為我們大家撤離，他們保全自己，不只是為自己，是為所有香港人。

不要輕言犧牲，不要讓親者痛仇者快，我們不需要烈士，我們需要齊齊整整，煲底相見。

李柱銘、黎智英

幫手推下